---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "真正的OCM"
category: Other
summary: "如果在一个行业不足五年，不要说你对你的方向有很深入的了解。如果没有大型项目经验和长期的积累坚持，不要说你懂Oracle。纸上学来终觉浅，绝知此事要躬行。纸上的东西没有运用还是一纸垃圾，没有项目经验的积累就在那侃侃而谈将会是下一个赵括。"
tags: 
- Other
- OCM
- Oracle
---

`文/温国兵`

前段时间有位好友拿着一本OCP的书啃，我拿来翻了翻，内容还将就，特别震惊的是该书的作者是一位从业30多年的数据库大牛，别人拥有的也只是一个OCP证书。

从那本书的作者，再联想到国内的所谓OCP、OCM，天壤之别惨不忍睹。国外对技术的追求，对生命价值的理解，很值得我们学习。比如国外的很多编程人员等其他技术从业人员，大多视其为自己的安身立命之本，热爱程度、执着程度令人咋舌。国外很多做IT的超越了工作本身应有的意义，甚至一生只为研究一个东西、做一件事情的大有人在。最近在知乎上提了个问题：“你是怎样理解平凡而不平庸的”，有一个知友的回答很赞。她说到：“自己一步步走，能走到哪一步就是哪一步。或许某一天，你依然觉得自己不过是凡夫俗子，而别人却认为你非同一般……你要知道哪些天天跟自己说：我不是庸才，我要做人上人的人最终大多籍籍无名……反而是那些专注于一件事的凡人倒是走出了一条属于自己的路……”。是的，很多一生只专注于一件事的凡人已经够伟大了，这一点非常值得我们借鉴。

![Undoubted ocm ](http://i.imgur.com/U97n5D5.jpg)

不可否认天朝是一个会考试的国家，什么东西到中国都会变成用真金白银换来区区证书。国外30多年才敢称自己是个OCP，国内半个月背个题库就能炫耀自己有个OCP证书；国外从业一生也有可能不是OCM，国内花个几万就可以包过OCM。最近接触到一位OCM大师，能力确实够牛叉，但牛叉的是操作上面，很多原理性的东西不知是没有显露出来，还是表达不出来，总感觉深入不够。有人言，所谓的OCM就是记得比你多，操作比你熟练，遇到的问题比你多，仅此而已。所以，不要被表面的东西吓唬，真正的高手才不稀罕。真正的OCM不仅是对Oracle的方方面面非常熟悉，对绝大部分的操作非常熟练，对原理性的东西深入领悟，特别是原理性的东西，这点事衡量一个DBA能力高低的重要砝码。记得以前某次回忆还是哪个场合，有人这样说道：那些所谓的OCM都是OCM，那Oracle的开发人员算什么？仔细想想这个问题，还是挺有意思的。

如果在一个行业不足五年，不要说你对你的方向有很深入的了解。如果没有大型项目经验和长期的积累坚持，不要说你懂Oracle。纸上学来终觉浅，绝知此事要躬行。纸上的东西没有运用还是一纸垃圾，没有项目经验的积累就在那侃侃而谈将会是下一个赵括。

**最后，奉劝大家一句，能力至上。**

–EOF–

原文地址：微信公众号文章

题图来自：Google Images

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
